警察三大基金5年累收2.1億捐款 課金商鄉背景大起底

多個建制、商界團體積極捐款「撐警」，「警察福利基金」在短短一個多月就進賬1,630萬元，翻查資料，有捐款團體領袖是林鄭月娥競選辦成員、有人在今年七一獲頒大紫荊勳章。記者統計警方三大基金，過去5年累收2.1億元捐款，冠絕各大紀律部隊。按現行《警隊條例》，只要警務處處長或其授權人士批准，便可接受捐款。

相關新聞：【8.5大罷工】「寫字佬」呼籲「三罷」 手作公司負責人促獨立調查止警暴

記者 潘柏林

警察福利基金由6月11日至7月18日，獲至少1,630萬元捐款，等於去年逾5成捐款收入。最大筆是人大和政協代表組成的「香港友好協進會」捐出1,000萬元，該會榮譽贊助人是前特首董建華和梁振英，會長是全國政協常委唐英年，核心成員不乏富豪，例如李澤鉅、李家傑和林建岳等。特首林鄭月娥在6月27日閉門會見協進會成員，並聲稱自己仍「撐得住」，7月協進會便用千萬元「撐警」。

相關新聞：【8.5大罷工】旺角雞煲店東撐罷工 「唔堅持就無可能改變」（附罷市商戶名單）

大灣區共同家園青年公益基金捐出100萬元，基金主席黃永光是信和集團副主席，曾任林鄭競選辦副主任。親中團體方面，中國和平統一促進會香港總會捐出100萬元，該會理事長盧文端曾是林鄭競選團隊的高級顧問。建制社團方面，香港僑界社團聯會在6月26日捐出100萬元，該會會長余國春、永遠名譽會長洪祖杭在7月1日獲港府頒授大紫荊勳章。

商界方面，香港中國企業協會各捐出100萬元，捐款代表盧瑞安是中旅社董事長；香港中華出入口商會亦捐出100萬元。政界方面，港區省級政協委員聯誼會、香港政協青年聯會合共捐出100萬元。專業界別方面，香港中小型律師行協會捐出30萬元，該會會長是港區全國人大代表陳曼琪。

翻查數據，該基金在2014至2018年間，共收到近1.5億元捐款，僅雨傘運動後的2015年度便收到5,352萬元，基金資產淨值由2014年9,435萬元倍增至去年2.04億元。有關基金按《警隊條例》（第232章）第39條成立，由基金管理委員會審批及決定是否接受捐款，委員會由警方高層組成，主席是警務處副處長（管理）郭蔭庶。

警方另設兩個基金，「警察子女教育信託基金」在2018年資產達1.05億元，較2012年增加45%；「警察教育及福利信託基金」去年資產達5,480萬元，較2012年增加75%。兩個基金在1967年成立，當時香港左派發動暴動，導致皇家香港警察有警員死傷。本地商界和市民為了感謝警隊，捐款成立警察子女教育信託基金，主要協助初級警務人員子女升讀中學及專上學院。馬會設立警察教育及福利信託基金，為警隊各級正規和輔警人員提供福利活動。

三大基金在過去5年間累收2.1億元捐款，去年捐款收入達4,359萬元，遠超其他5個紀律部隊（見表），同年懲教署兩個福利基金捐款收入僅174萬元，飛行服務隊福利基金捐款收入最少，僅得3,300元。

有關基金開支亦屢創新高，例如警隊福利基金去年度總開支達3,068萬元，較上一年度增加46%。當中發放單位福利補助金、發給不同委員會和協會的補助金支出773萬元，按年增加28%；員工關係開支710萬元，按年大增近7成；發給陷入困境的警務或文職人員補助金721萬元，按年大增9成。基金亦可向執行職務時受傷的人員發放津貼。

民主黨立法會議員林卓廷指，左派屢在警民衝突後向警方基金大額捐款「撐警」，但不見得提振到警員士氣。他強調，現時政治爭議是林鄭政府一手造成，警隊「一味打」無法解決問題，呼籲警員克制使用武力。據他了解，警方在接受捐款時，需考慮是否涉利益衝突，以及研究捐款人士背景，過往曾拒絕背景複雜人士捐款。

只許黑警收捐款，不許百姓收籌款

黑警大晒